\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}

%opening
\title{Astronomie Praktikum - Theodolit}
\author{Ramon Gfeller, Andreas Zuber}

\begin{document}

\maketitle


\begin{abstract}
Ziel dieses Versuches war, den Stoff aus der Vorlesung ``Astronomie I'' in die Praxis
umzusetzen. Im ersten Teil wurden zwei Sterne ausgewählt, welche wir anschliessend mit
dem Thodoliten am Himmel lokalisierten. Im zweiten Teil wurden die Koordinaten zwei
zufälliger Sterne gemessen um dann in einem Sternkatalog deren Namen nachzuschlagen.
\end{abstract}


\section{Ausrüstung und Software}
\begin{itemize}
 \item \textbf{Theodolit} (DKMZ-AE 249231) zur Messung von Azimut und Elevation in GON (400ster Bruchteil eines Kreises)
 \item \textbf{Wetterdaten} der Station auf dem ExWi \cite{Wetter}
 \item Programm \textbf{tktrf} der UniBe zur Umrechnung der Koordinaten
    (Äquator-Frühlingspunkt-System $\leftrightarrow$ Horizont-Ortsmeridian-System).
    Zusätzlich korrigierte das Programm anhand von Luftdruck, Temperatur und Luftfeuchtigkeit die Refraktion
 \item Programm \textbf{Stellarium}\cite{Stellarium} für die Suche zurzeit sichtbarer Sterne
 \item \textbf{Simbad}\cite{Simbad} für die Bestimmung eines Sterns anhand seiner Koordinaten
 \item \textbf{Zeitdurchsage} (Nr. 161) der Schweiz
 \item \textbf{Stoppuhr} zur genauen ($\pm0.5s$) Bestimmung des Messzeitpunktes
\end{itemize}


\section{Vorbereitung}
Als Vorbereitung haben wir uns mit den Programmen welche zur Auswertung benutzt werden vertraut gemacht sowie
mehrere Sterne für die Beobachtung mittels Stellarium\cite{Stellarium} ausgewählt. Dabei war es wichtig das diese
ausgewählten Objekte für die dauer der Messungen unter einem günstigen Winkel sichtbar sind und sich keine hellen Objekte
wie der Mond in unmittelbarer nähe befinden.

\subsection{Sterne für die Beobachtung}


\definecolor{tcA}{rgb}{0.627451,0.627451,0.643137}
\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
% use packages: color,colortbl
\rowcolor{tcA}
\textbf{Stern} & \textbf{HIP} & \textbf{Rektaszension} & \textbf{Deklination}\\
Capella & 24608 & 5h 16m 41.5s & +45\textdegree  59' 51.0''\\
Hamal ($\alpha$ Ari) & 9884 & 2h 07m 10.5s & +23\textdegree  31' 57''\\
Almaak ($\gamma$ 1 And) & 9640A & 2h 03m 54.0s & +42\textdegree  19' 47.0''\\
Mirphak ($\alpha$ Per) & 15863 & 3h 24m 19.4s & +49\textdegree  51' 40''
\end{tabular}
\end{center}



\section{Durchführung der Messung}
Datum der Beobachtung: \textbf{21. November 2011}

Für die Zeitmessungen wurde UTC verwendet, die Umrechnung auf UT1 war nicht nötig, da
der Fehler kleiner war als die Ungenauigkeit des Theodoliten.

Der Theodolit wurde auf das Stativ auf dem Dach des ExWi geschraubt und mit der
integrierten Wasserwaage und den Drehknöpfen möglichst horizontal ausgerichtet.

Das Ablesen der Messungen war etwas knifflig. Durch eine Lupe konnten die Skalen
betrachtet werden. Nun musste je nachdem ob Azimut oder Elevation abgelesen wurde der
obere oder untere bewegliche Strich mit einem Drehknopf zwischen die beiden fixen Striche
geschoben werden.

Durch das Okular waren mehrere Fadenkreuze sichtbar. Vermutlich wurde einmal (Teil 2,
Stern 2) nicht das richtige Fadenkreuz verwendet, weshalb der Stern nicht bestimmt werden
konnte.


\subsection{Orientierung am Polarstern}
Als Referenzpunkt für die Messungen diente uns der Polarstern. Bei der ersten Messung gieng es also
darum den Polarstern ins Fadenkreuz zu bringen und den Theodoliten entsprechend den Koordinaten einzustellen.

\definecolor{tcA}{rgb}{0.627451,0.627451,0.643137}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
% use packages: color,colortbl
\rowcolor{tcA}
\textbf{Polarstern (FK907)} & Zeit & 16:50 MEZ\\
 & Azimut & Elevation \\
Koordinaten (\textdegree) & 0\textdegree 58' 38.10'' & +47\textdegree 03' 25.55'' \\
Koordinaten (gon) & 1.06583 gon & 47.7142 gon
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Messung 1}
Bei dieser Messung haben wir zwei der von uns ausgewählten Sterne Beobachtet. Zuerst
haben wir die Koordinaten des Sterns zur Beobachtungszeit mittels dem Programm ``tktrf''
berechnet.

In einem zweiten Schritt haben wir den Theodoliten auf die Koordinaten eingestellt und den
Durchgang des Sterns durch das Fadenkreuz beobachtet.

beide Messungen waren erfolgreich. Beim zweiten Stern gab es eine kleine Abweichung vermutlich
auf Grund der Eigenbewegung des Sterns welche wir nicht berücksichtigt hatten.

\definecolor{tcA}{rgb}{0.627451,0.627451,0.643137}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
% use packages: color,colortbl
\rowcolor{tcA}
\textbf{Capella} & Zeit: & 17:40 MEZ\\
 & Azimut & Elevation \\
Koordinaten (\textdegree) & 46\textdegree 18' 20.10'' & 23\textdegree 01' 04.14'' \\
Koordinaten (gon) & 51.450675 gon & 74.424648 gon
\end{tabular}
\end{center}

\definecolor{tcA}{rgb}{0.627451,0.627451,0.643137}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
% use packages: color,colortbl
\rowcolor{tcA}
\textbf{Hamal} & Zeit: & 18:10 MEZ\\
 & Azimut & Elevation \\
Koordinaten (\textdegree) & 101\textdegree 13' 08.16'' & 42\textdegree 55' 17.33'' \\
Koordinaten (gon) & 112.465481 gon & 52.309466 gon
\end{tabular}
\end{center}


\subsection{Messung 2}
Bei der zweiten Messung haben wir zwei beliebige Sterne am Himmel ausgewählt und Beobachtet.

Der Theodolit wurde so ausgerichtet das der Stern durch das Fadenkreuz lief. Dieser Zeitpunkt
wurde mittels einer Stoppuhr welche wir mittels Zeitdurchsage um genau \textbf{19:14 MEZ} gestartet hatten
festgehalten.

\definecolor{tcA}{rgb}{0.627451,0.627451,0.643137}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
% use packages: color,colortbl
\rowcolor{tcA}
\textbf{Stern 1} & Zeit: & 18:27:15 MEZ\\
 & Azimut & Elevation \\
Koordinaten (\textdegree) & 359\textdegree 16' 12.684'' & 18\textdegree 41' 17.304'' \\
Koordinaten (gon) & 399.1891 gon & 79.2354 gon
\end{tabular}
\end{center}

Die Suche nach dem Namen des Sterns in der Simbad Datenbank\cite{Simbad} ergab: \textbf{DUBHE}

\definecolor{tcA}{rgb}{0.627451,0.627451,0.643137}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
% use packages: color,colortbl
\rowcolor{tcA}
\textbf{Stern 2} & Zeit: & 18:44:00 MEZ\\
 & Azimut & Elevation \\
Koordinaten (\textdegree) & 339\textdegree 52' 43.32'' & 16\textdegree 4' 42.6'' \\
Koordinaten (gon) & 377.6430 gon & 82.1350 gon
\end{tabular}
\end{center}

Bei dieser Messung haben wir leider keinen Stern in der Datenbank gefunden. Unsere Vermutung ist
das wir das falsche Fadenkreuz verwendet haben.

\definecolor{tcA}{rgb}{0.627451,0.627451,0.643137}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
% use packages: color,colortbl
\rowcolor{tcA}
\textbf{Stern 3} & Zeit: & 19:16.12 \\
 & Azimut & Elevation \\
Koordinaten (\textdegree) & 252\textdegree 37'' 27.912' & 27\textdegree 23'' 21.624' \\
Koordinaten (gon) & 280.6938 gon & 69.5674 gon
\end{tabular}
\end{center}

Die Suche nach dem Namen des Sterns in der Simbad Datenbank\cite{Simbad} ergab: \textbf{ALTAIR}

\subsection{Fazit}
Die Erfahrung mit dem Theodoliten Nachts Sterne zu vermessen hat einiges an Eindruck hinterlassen.
Zum einen haben wir zum ersten mal erkannt wie die Koordinatensysteme welche wir aus der Theorie kannten
anzuwenden sind. Zum anderen haben wir ein Gefühl für die benötigte Präzision und Werkzeuge erhalten die nötig 
sind um ein Objekt am Nachthimmel aufzuspüren.
Am erstaunlichsten jedoch (und das tönt jetzt villeicht banal) war die Erfahrung die Rotation der Erde plötlich
direkt wahrzunehmen.


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Wetter} \verb+http://www.iapmw.unibe.ch/research/projects/meteo/latest_exwi.html+

\bibitem{Stellarium} \verb+http://www.stellarium.org/+

\bibitem{Simbad} \verb+http://simbad.u-strasbg.fr/simbad/+

\end{thebibliography}

\end{document}
